\fancypagestyle{plain}{
\fancyhf{}%
\fancyhead[L]{\textsf{24 июля, утро} \\ \textsf{лекция}}

\fancyhead[C]{\textsf{8-2}}

\fancyhead[R]{\textsf{И.Н. Буренев} \\ \textsf{Механическая энергия}}

\fancyfoot[C]{\thepage}
}

\pagestyle{plain}

\begin{enumerate}
	\item Удары. Абсолютно упругие и абсолютно неупругие удары. Законы сохранения, которые можно применять в каждом из
		случаев. Потери энергии при абсолютно неупругом ударе.
	\item Расчет скоростей двух тел, после абсолютно упругого и абсолютно неупругого ударов.
	\item Переход в систему отсчета центра масс в задачах на соударения. 
	\item Решение задачи про максимальный угол рассеивания при абсолютно упругом центральном ударе. Вычислим на какой угол может
		отклониться скорость тел, относительно начального направления: \\
			\begin{tikzpicture}
				\draw[ball color = black!70] (0, 0) circle (0.3) node[above = 5pt] {$m_1$};
				\draw[thick, ->] (0.3, 0) -- (1, 0) node[above] {$v_1$};

                \draw[ball color = black!70] (3, 0) circle (0.3) node[above = 5pt] {$m_2$};
				\draw[thick, ->] (2.7, 0) -- (2, 0) node[above] {$v_2$};
			\end{tikzpicture}

		Предположим, что $m_1 \ge m_2$. Перейдем сначала в систему отсчета более тяжелого тела $\vec{v_0} = \vec{v_1} -
        \vec{v_2}$, а затем в систему отсчета центра масс:
		$$\vec{v}_{\text{цм}} = \cfrac{m_1 \vec{v_1} + m_2 \vec{v_2}}{m_1 + m_2};~~ \vec{v}_{0\text{цм}} = \frac{m_1}{m_1 + m_2}
        \vec{v_0}$$

		$\vec{v_0}' = \vec{v}_{\text{0цм}} + \vec{u}_1'$\\
	
		В системе отсчета связанной со вторым телом:
        $$\sin \alpha = \cfrac{u_1'}{v_{\text{0цм}}} = \cfrac{u_1}{v_{\text{0цм}}} = \cfrac{m_2}{m_1}$$
		Если одно из тел покоится, то максимальный угол разлета не зависит от начальной скорости налетавшего тела.
\end{enumerate}

\bigskip
\textsc{\large{Литература}}

\bigskip
Бутиков Е.И., Кондратьев А.С., ``Физика для углубленного изучения'', \S\S 37, 1980.


\clearpage

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: